\documentclass[a4paper]{article} %tipo de documento
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\hypersetup{
	hidelinks,
	linktoc=all,     %set to all if you want both sections and subsections linked	
}


\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{sec}
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}
\usepackage{longtable}



\title{ \Huge \textbf{Reutilização de Software} 
		\smallbreak \smallbreak
		\large \textbf {Videoteca}
		}

\author{Nuno Fauso da Paixão Khan\\
\small 2006131722\\[-0.8ex]
\small \texttt{nfkhan@student.dei.uc.pt}\\
\and \smallbreak
Vasco Zorrinho de Oliveira\\
\small 2006125581\\[-0.8ex]
\small \texttt{vzoliv@student.dei.uc.pt}
}	


\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}


\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}

\newpage
\section{Introdução}
\smallbreak

Para este trabalho foi implementado um cliente para uma loja de aluguer de vídeos e livros. Este cliente é capaz de identificar diferentes utilizadores pelo seu login e password. Cada um deles pode: consultar livros e vídeos, fazer reservas e cancelar as mesmas, consultar estatísticas sobre os livros e vídeos mais visualizados.
\smallbreak
A implementação do programa foi feita em Java usando a API swing para a interface gráfica. Também foram implementados vários Design Patterns o que nos ajudou a fazer um trabalho mais limpo e com maior facilidade de expansão.

%\newpage
\section{Tecnologias utilizadas}

%\begin{tabular}{|l|m{width=\linewidth}|}
\begin{tabularx}{\linewidth}{| l | X |}

	\hline
	
	\Large \textbf{Tecnologia} & \Large \textbf{Descrição}  \\

	\hline
	ApacheHttpClient &  
	
	Cliente HTTP para java que permite fazer posts /gets put e delete.
	\\ \hline
	Django & 
	
	Django é uma framework escrita em Python que permite um desenvolvimento rápido para a web. 
	\\ \hline
	Java & 
	Linguagem de programação orientada a objectos.
	
	\\ \hline
	Json & 
	
	Json, JavaScript Object Notation, é um formato criado para troca de informação entre sistemas computacionais. É usado com alternativa ao XML e tem como vantagem o facto de ser mais fácil de escrever um analisador para JSON. Esta tecnologia e usualmente usada em ambientes onde o tamanho do fluxo de dados entre o cliente e o servidor é de grande importância (e.g. Google, Yahoo).
	
	\\ \hline
	PostgreSql & 
	
	PostgreSql, é um sistema de base de dados open source com mais de 15 anos. Funciona com base em SQL.
	
	\\ \hline
	Python & 
	
	Linguagem de programação de alto nível.
	
	\\ \hline
	RestFull API  (Rest Web Services) & 
	
	REST, Representational State Transfer é uma técnica de egenharia de software para sistemas distribuidos como a web.
	
	\\	\hline	
	Xml & 
	
	ML, eXtensibleMarkup Language, é um dos subtipo de SGML capaz de descrever diversos tipos de dados. Tem como principal objectivo ser um meio simples de compartilhar dados pela Internet. É o concorrente directo do Json.	
	
	\\ \hline
	
	SAX & 
	
	SAX ou Simple API for XML é uma API para acesso ao conteúdo contido num XML.
	
	\\ \hline
	SimpleJson & 
	
	Constructor e parser para JSON.
	
	\\ \hline	
	Swing & 

	API capaz de criar uma interface gráfica para programas desenvolvidos em Java.
	
	\\ \hline
%\end{tabular}
\end{tabularx}

\newpage
\section{Manual de utilizador}
\smallbreak

\subsection{Cliente}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{screenshots/Login}
	\caption{Ecrã de login}
	\label{fig:Login}
\end{figure}


O primeiro ecrã que vemos quando iniciamos a aplicação corresponde ao ecrã de login. o utilizador deve introduzir o username e a respectiva password. Este sistema não permite fazer um registo manual pelo que deve ser solicitado ao administrador. Caso seja pretendido que todas as transacções de dados sejam feitas por xml o utilizador deve activar a caixa por de baixo do campo Password.

\newpage
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio]{screenshots/Main}
	\caption{Ecrã do menu principal}
	\label{fig:Main}
\end{figure}

Depois de fazer login com sucesso o utilizador acede ao menu principal.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{screenshots/Search}
	\caption{Ecrã de procura}
	\label{fig:Search}
\end{figure}

Para fazer uma pesquisa utiliza-se o botão “Search”. Dentro do novo menú podemos fazer uma pesquisa por tipo ou geral usando o “separador” “Products”. Também é possível fazer a pesquisa introduzindo o nome na casa de texto.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{screenshots/List}
	\caption{Ecrã de listagem}
	\label{fig:List}
\end{figure}

Ao carregar no botão “List” é possível verificar a lista de produtos existentes na videoteca, bem como o seu estado (Disponível/Reservado).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{screenshots/Reserve}
	\caption{Ecrã de reserva}
	\label{fig:Reserve}
\end{figure}

Para fazer uma reserva de um vídeo ou livro usam-se os botões “Add Video Reservation” e “Add Book Reservation”, respectivamente. Depois disso basta escolher o video/livro pretendido e confirmar.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{screenshots/Cancel}
	\caption{Ecrã de canelamento de reserva}
	\label{fig:Cancel}
\end{figure}

Podemos fazer um cancelamento de uma reserva previamente feita através do botão “Cancel Reservation”.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{screenshots/Statistics}
	\caption{Ecrã de estatísticas}
	\label{fig:Statistics}
\end{figure}

No menu de estatísticas podemos ver as estatísticas de cada produto. Estas estatísticas indicam a percentagem de vezes que determinado produto foi reservado em relação aos outros produtos.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio]{screenshots/Subscribe}
	\caption{Ecrã de subscrição}
	\label{fig:Subscribe}
\end{figure}

Para receber-mos notificações quando acontece algum evento basta marcar a opção “Subscribe To  Product Update”.


\newpage
\subsection{Servidor}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio]{screenshots/Main_admin}
	\caption{Ecrã principal}
	\label{fig:Main_admin}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio]{screenshots/list_admin}
	\caption{Ecrã de listagem de videos para edição}
	\label{fig:list_admin}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio]{screenshots/edit_admin}
	\caption{Ecrã de edição de reserva}
	\label{fig:edit_admin}
\end{figure}





\newpage
\section{Arquitectura do projecto}
\smallbreak

Apesar de este projecto ser client based, é completamente imprescindivel ter um servidor.
\smallbreak
Este servidor trata de toda a parte da gestão (criação, edição e remoção) de utilizadores (incluindo mecanismos de autenticação), livros, filmes e reservas existentes na base de dados.
\smallbreak
Sempre que necessário, o cliente irá requisitar ou enviar informação para o servidor. No caso de requisitar, todas as mensagens que foram requisitadas tem que ser guardadas nos respectivos objectos locais do cliente para uma manipulação mais eficiente. No simples caso de postar para o servidor, também é necessário criar as mensagens de acordo com o standard aceite pela API de comunicação HTTP.


\subsection{Cliente}
\smallbreak

O cliente foi feito usando a linguagem Java com recurso à livraria Swing para a parte
gráfica. Foram usadas também algumas livrarias externas para a comunicação HTTP (ApacheHttpClient), parsing de mensagens Json (SimpleJson) e o parsing de mensagens XML (SAX).
\smallbreak
Os clientes deveram colocar as strings Json/Xml nos respectivos atributos das classes que forem construídas para o efeito antes de fazer qualquer manipulação sobre os objectos.

\subsection{Servidor}
\smallbreak

O servidor será feito usando a framework web Django (recorrendo à linguagem
Python). Fizemos esta escolha para o servidor devido ao fato de ser bastante rápido
desenvolver um servidor dinâmico e escalável com esta framework. No entanto não foi aplicado nenhum design pattern do lado do servidor, somente do lado do cliente. Sendo assim optámos por um desenvolvimento rápido e seguro.
\smallbreak
No que diz respeito à base de dados ficou decidido o uso de do sistema de gestão de base de dados open-source PostgreSQL que tem uma fácil integração com o Django e é SQL.


\subsection{Comunicação Cliente-Servidor}
\smallbreak

A comunicação cliente - servidor é bastante simples pois recorre a uma RESTFULL API (REST Web Services) embutida no modulo Django-tastypie. O cliente faz pedidos GET/POST para o servidor depois de se autenticar atráves da API, enviando as mensagens Json/Xml apropriadas para requisitar ou postar informação.


\newpage
\section{Design Patterns implementadas}
\smallbreak



\subsection{Creational patterns}
\smallbreak

São design patterns que lidam com os mecanismos de criação de objectos. Tentado criar objectos de acordo com a situação exigida. A forma básica de criação de objectos pode resultar em problemas de design ou então em adição de complexidade ao design. Creational design patterns resolvem este problema, controlando de alguma forma a criação destes objectos.
\smallbreak	
Creational design patterns são compostos por duas ideias dominantes. Uma delas é encapsular o conhecimento sobre que classes em concreto usaremos no sistema. Outra é esconder como as instâncias destas classes em concreto são criadas e combinadas.

\subsubsection{Builder}
\smallbreak

O propósito desta design patterns é de separar a construção de um objecto complexo da sua representação. Fazendo isto, o mesmo processo de construção pode criar representações completamente diferentes.

\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak


\begin{figure}[h!]
	%\centering
	\advance\leftskip-2.7cm
	\includegraphics[scale=0.45, keepaspectratio]{diagramas/builder}
	\caption{Diagrama de implementação do Builder}
	\label{fig:builder}
\end{figure}

Esta design pattern está directamente mapeada na listagem dos produtos (videos ou livros) reservados ou não naquele instante.
\smallbreak
Serve para construir os produtos de acordo com o seu tipo para serem usados pelo programa. 	
O ProductCreator recebe por argumento um VideoProductBuilder ou um BookProductBuilder que são ambos herdeiros de ProductBuilder. Estes através dos seus métodos criam um novo Produto que é usado neste caso para fazer a listagem do produto reservado ou não.

\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Esta pattern é facilmente extensível, no caso de querermos futuramente incluir um novo produto devido a estruturação que tem.

\subsection{Structural patterns}
\smallbreak

Este tipo de design patterns facilita o design de um projecto identificando uma maneira simples para nos apercebermos das relações entre entidades.

\subsubsection{Bridge}
\smallbreak

Este design pattern tem como objectivo desassociar uma abstracção das suas implementações, de modo a que as duas possam funcionar de forma independente.
\smallbreak
A bridge usa encapsulamento, agregação e pode usar herança para separar as responsabilidades para cada uma das classes.
\smallbreak
Quando uma classe varia frequentemente, as caracteristicas da programação orientada a objectos torna-se muito útil porque as mudanças ao código fonte do programa podem ser feitas de maneira fácil com o mínimo the conhecimento a prior sobre o programa. 
\smallbreak
 A bridge pattern é util quando ambas a classe assim como a sua utilidade estão em mudança constante. A própria classe pode ser pensada como a implementação e a sua utilidade como a abstracção. A bridge pattern pode também ser pensada como uma abstracção de duas camadas.


\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	%\centering
	\advance\leftskip-3.5cm
	\includegraphics[scale=0.34, keepaspectratio]{diagramas/bridge_1}
	\caption{Diagrama de implementação do Bridge}
	\label{fig:bridge1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\advance\leftskip-3.5cm
	\includegraphics[scale=0.35, keepaspectratio]{diagramas/bridge_2}
	\caption{Diagrama de implementação do Bridge}
	\label{fig:bridge2}
\end{figure}

No caso concreto foram usadas dois design patterns do tipo bridge.
\smallbreak
O primeiro esta directamente focado na aquisição dos dados do servidor remoto, onde logo no começo do programa se define se vai ser usado mensagens no formato Json (por omissão) ou Xml.
\smallbreak
Mais concretamente o JsonServerData e o XmlServerData herdam do ManageServerData os seus atributos e métodos, sendo um deles o fetchdata que instancia o JsonServerAPI e/ou o XmlServerAPI que implementam ambos a interface ServerDataAPI e tem como objectivo ligarem-se ao servidor pela api REST e ir buscar a informação.
\smallbreak
O segundo caso tem a ver com a gestão das reservas em que podemos adicionar ou cancelar uma reserva de um produto.
\smallbreak
O fluxo é semelhante ao anterior. Temos o AddReservation e o RemoveReservation que herdam do ManageReservation os seus atributos e métodos, sendo um deles o startReservationManagement que instancia o AddReservationAPI e/ou o RemoveReservationAPI que implementam ambos a interface ReservationAPI e tem como objectivo fazer a gestão das reservas.


\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Se os requisitos mudarem e for necessário adicionar outro tipo de mensagens de comunicação (Yaml por exemplo) facilmente se integra se usarmos este design pattern, não sendo necessário fazer grandes alterações nestas classes da bridge e principalmente porque não será preciso fazer nenhuma alteração no resto do programa.


\subsubsection{Decorator}
\smallbreak

Esta design pattern permite com que o comportamento possa ser adicionado a um objecto de forma estática ou dinâmica sem afectar o comportamento de outros objectos da mesma classe. No caso do nosso projecto foi-nos possível fazer com que fossem pesquisados produtos por tipo (video ou livro) ou procurar produtos no geral.

\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	%\centering
	\advance\leftskip-3.6cm
	\includegraphics[scale=0.63, keepaspectratio]{diagramas/decorator}
	\caption{Diagrama de implementação do Decorator}
	\label{fig:decorator}
\end{figure}

Quando pretendemos fazer uma pesquisa podemos abrir o “separador” “Products” que nos mostra a lista de todos os produtos disponíveis. Para tal usamos a classe SearchALL que implementa a interface SearchAPI e assim conseguimos apresentar a lista de todos os produtos existentes. 
\smallbreak
Já no caso do utilizador pretender uma lista de livros e/ou de videos a pesquisa é feita com recurso ás classes SearchBookDecorator ou a SearchVideoDecorator que extendem SearchBookDecorator ou a SearchVideoDecorator respectivamente, que por sua vez extendem a classe SearchDecorator que também implementa a interface SearchAPI.

\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Conseguimos assim fazer uma pesquisa filtrada por tipos de produtos e da mesma forma poderíamos adicionar novos filtros sem ter que recompilar todas as classes, adicionando apenas novas funcionalidades nas instâncias desses objectos.
\smallbreak
Um exemplo seria se quiséssemos restringir os resultados das pesquisas ao tipo de conta do utilizador. Nesse caso em vez de impormos as restrições directamente no objecto original, este é deixado sem mudanças e sem qualquer politica de restrição, e metemos num objecto decorator de controle de acessos tornando-se muito mais eficaz.
\smallbreak
Esta pattern é desenhada para que decoradores múltiplos possam ser postos um em cima do outro, adicionado uma nova funcionalidade de cada vez para os métodos que sofreram uma sobrecarga (override).
\smallbreak
A decorator pattern é uma alternativa ao subclassing. Subclassing adiciona o comportamento durante a compilação, e as mudanças afectam todas as instâncias da classe original. O decorator pode proporcionar novo comportamento durante runtime para objectos individuais.

\subsubsection{Facade}
\smallbreak

Esta design pattern é usada com o objectivo fornecer uma interface simplificada para um grande conjunto de código, tais como uma biblioteca de classes.

\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	%\centering
	\advance\leftskip-3.5cm
	\includegraphics[scale=0.85, keepaspectratio]{diagramas/facade}
	\caption{Diagrama de implementação do Facade}
	\label{fig:facade}
\end{figure}

No caso da nossa implementação temos a classe RestClient que faz a ligação directa ao servidor. Através dela os clientes podem fazer as operações necessárias chamando apenas as funções presentes nessa classe sem ter que saber o código que se encontra por trás, nem as bibliotecas que utiliza (ou suas implementações) somente a sintaxe da invocação dos métodos.

\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Podemos ter clientes feitos em linguagens completamente diferentes e com propósitos diferentes, mas que reutilizam a mesma classe de conexão e aquisição dos dados sem ter que saber os pormenores de implementação.

\subsection{Behavioral patterns}
\smallbreak

Behavioral patterns, são design patterns que nos ajudam a identificar padrões comuns de comunicação entre objectos e a perceber esses mesmos padrões.

\subsubsection{Command}
\smallbreak

Esta pattern faz uso de um objecto para representar e encapsular toda a informação necessária para mais tarde poder ser visualizada ou processada.

\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	\advance\leftskip-3cm
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{diagramas/command}
	\caption{Diagrama de implementação do Command}
	\label{fig:command}
\end{figure}

Neste projecto foi usada esta design para a criação e visionamento das estatísticas. Quando um utilizador chama o botão “Statistics” estão são enviadas para a classe Status\_ Receiver após serem calculadas pelas classes BookStats\_ Command e VideoStats\_ Comman para livros e vídeos respectivamente que implementam a interface Stats\_ Command .


\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Ao usar objectos do command torna-se fácil construir componentes gerais que precisam delegar, ou executar chamadas a métodos na hora quer quiserem, sem terem que conhecer a classe dos métodos, ou os parâmetros dos métodos.
\smallbreak
O beneficio nesta implementação do command pattern, é que as estatísticas podem ser enviadas para qualquer propósito ou interface gráfica. O command pattern esta configurado para ir buscar as estatísticas dos produtos ao servidor, e Stats\_ Receiver é que envia para a interface gráfica Swing, mas podia facilmente ser uma interface mobile por exemplo que necessitaria dos mesmos dados mas iria trata-los e mostra-los de forma diferente.
\smallbreak
Ao usar o invocador do objecto, permite controlar se execuções do command são executadas em condições, assim como implementar diferentes modos para os commandos, os quais são geridos pelo objecto que invoca, sem que o cliente saiba da existência desse controle ou modos.


\subsubsection{Observer}
\smallbreak

O observer pattern é um design pattern que consiste em ter um objecto chamado sujeito que mantém a lista dos seus dependentes e notifica-os de maneira automática sobre qualquer mudança no seu estado, geralmente chamando um dos seus métodos. É geralmente usado para implementar um sistema distribuído baseado em eventos.

\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	\advance\leftskip-2.6cm
	\includegraphics[scale=0.6, keepaspectratio]{diagramas/observer}
	\caption{Diagrama de implementação do Observer}
	\label{fig:observer}
\end{figure}

Esta pattern serve para notificar aos clientes que se inscrevem ao serviço de notificações sobre novo produtos que possam ser inseridos na base de dados do lado do servidor.
\smallbreak
Usa o EventSource que herda do Observable class (Classe do Java) e que implementa o Runnable class (também do Java).  O eventSource verifica o servidor de 10 em 10 segundos a procura de produtos novos que tenham sido inseridos. Quando tal acontece, ele vai a lista dos seus seguidores e chama o método para os actualizar do novo producto.
\smallbreak
A classe ProductHandler implementa o Observer também do Java e depois de subscrita as noticias, fica a espera de notificações através do acesso ao seu método.


\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Com esta design pattern, facilmente podemos trocar mensagens do estilo (Publisher/Subscriber) sem ter que recorrer a implementação (visto que já existem classes para o efeito no Java) e podemos facilmente controlar o leque de publicações e leitores dessas publicações baseado em eventos (se é disparado quando acontece).

\subsubsection{Strategy}
\smallbreak

É um design pattern onde o comportamento de um algoritmo pode ser escolhido em runtime. Em outras palavras o strategy define uma família de algoritmos, encapsula cada um deles e torna-os mútaveis. Isto faz com que o algoritmo varie independentemente dos clientes que o usam.

\subsubsubsection{Implementação}
\smallbreak

\begin{figure}[h!]
	\advance\leftskip-3.75cm
	\includegraphics[scale=0.32, keepaspectratio]{diagramas/strategy}
	\caption{Diagrama de implementação do Strategy}
	\label{fig:strategy}
\end{figure}

No nosso caso em concreto usamos o estratégia para gerir que tipo de produto estamos a fazer a reserva. Em função do tipo (se é livro ou video) eles terao comportamentos diferentes no sentido de que os algoritmos farao com que haja uma reserva de um livro ou de um filme no caso.


\subsubsubsection{Vantagens}
\smallbreak

Devido a esta pattern a lógica é somente escolhida em runtime, ou seja não existe um fluxo definido até escolhermos se queremos um livro ou um vídeo (ou qualquer outro produto que queiramos adicionar) e só então dependente do tipo de dados é que o programa saberá como prosseguir. Isto faz com que haja uma validação eficiente do tipo de produto que estamos a reservar garantimos a inserção dos novos dados validados. 
\smallbreak
As estratégias de validação, encapsulados separadamente da validação do objecto, podem ser usadas por outras validações de objectos, em áreas diferentes do sistema (ou até mesmo sistemas diferentes) sem replicação de código.

%\newpage
\section{Extreme Programming}
\smallbreak

XP ou eXtreme Programming, é uma técnica utilizada com pequenas equipas de programação. A estratégia adoptada consiste no constante acompanhamento e realização de vários pequenos ajustes durante o desenvolvimento do software.
\smallbreak
Em termos práticos o que isto significou foi que durante a execução do trabalho ambos os membros do grupo estiveram a trabalhar em simultâneo sobre o mesmo código. Assim, é possível detectar erros mais rapidamente (e.g. quando nos enganamos a escrever). Isto acontece porque enquanto um dos elementos está a escrever e erra uma tecla ou troca algum caractere o segundo elemento que está a ler o código apercebe-se desse erro facilmente. Para além de uma implementação com menos erros de escrita, não sendo apenas uma pessoa a pensar num algoritmo e estamos a pensar em conjunto, o código final vem mais optimizado. Isto porque ao discutir a maneira de fazer determinada tarefa também e discutido a melhor maneira de fazer essa tarefa.


%\newpage
\section{Conclusão}
\smallbreak

Com a realização deste trabalho pudemos aprender uma nova técnica de programação,a programação baseada em design patterns. Apesar de isto não parecer muito vantajoso à primeira vista, depois de as implementar tornam-se claras algumas delas. Numa perspectiva futura, caso alguma alteração seja precisa em um projecto, ela torna-se mais simples pois apenas teríamos de alterar algumas classes ao invés de uma implementação mais comum onde por vezes seria necessário fazer uma alteração mais complexa ao projecto. Mais do que isto, caso um programador que não esteja por dentro do projecto tem mais facilidade em perceber o funcionamento interno do projecto sabendo a lista de design patterns utilizadas e os seus diagramas de classes. Assim poderá continuar/recomeçar o trabalho nesse projecto mais facilmente.

%\newpage
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{} Design Patterns - Elements of Reusable Object-Oriented Software (Web Edition)

\bibitem{}
	\url{http://hc.apache.org/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{https://www.djangoproject.com/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{http://www.json.org/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{http://www.postgresql.org/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{http://www.ibm.com/developerworks/webservices/library/ws-restful/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{http://www.w3schools.com/xml/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{http://www.saxproject.org/}, acedido a: \date{\today}

\bibitem{}
	\url{http://simplejson.readthedocs.org/en/latest/}, acedido a: \date{\today}


\end{thebibliography}

\end{document}